**陳夔龍**（），又名夔鳞，字筱石，號庸庵居士，[贵州省](../Page/贵州省.md "wikilink")[贵阳人](../Page/贵阳.md "wikilink")，清末封疆大員，其文才洋溢，書法、詩文自成一家。著有《夢蕉亭雜記》、《庸庵尚書奏議》、《花近樓詩存》等。

## 生平

[清文宗](../Page/清文宗.md "wikilink")[咸豐七年](../Page/咸豐.md "wikilink")（1857年）生，[清穆宗同治十一年](../Page/清穆宗.md "wikilink")（1872年）取秀才，[清德宗光緒元年](../Page/清德宗.md "wikilink")（1875年）中舉，[清德宗光绪十二年](../Page/清德宗.md "wikilink")（1886年）[進士](../Page/進士.md "wikilink")，同年五月，著[主事分部学习](../Page/主事.md "wikilink")\[1\]。光緒二十六年（1900年）5月[八國聯軍登陸後](../Page/八國聯軍.md "wikilink")，他於6月13日正式署理[順天府尹](../Page/順天府尹.md "wikilink")，這是他官宦生涯的一個轉折點。[庚子五大臣被殺後](../Page/庚子被禍五大臣.md "wikilink")，端郡王[載漪指十五位大臣是漢奸](../Page/載漪.md "wikilink")，奏請立即處死，名單中他列名最後。在[李鴻章回奏後](../Page/李鴻章.md "wikilink")，[慈禧太后將奏折留中](../Page/慈禧太后.md "wikilink")。他得知後認為署理順天府尹吃力不討好，請調，7月12日署理[太仆寺正卿的王培佑回任](../Page/太仆寺.md "wikilink")，而他則署理太仆寺正卿，7月21日八國聯軍攻陷北京。\[2\]\[3\]历任[顺天府尹](../Page/顺天府.md "wikilink")、[漕運總督](../Page/漕運總督.md "wikilink")、[河南巡抚](../Page/河南巡抚.md "wikilink")、[江苏巡抚](../Page/江苏巡抚.md "wikilink")、[四川總督](../Page/四川總督.md "wikilink")、[湖廣總督](../Page/湖廣總督.md "wikilink")，[宣統元年](../Page/宣統.md "wikilink")（1909年）任[直隸總督兼北洋大臣](../Page/直隸總督.md "wikilink")。曾反对废除[科舉](../Page/科舉.md "wikilink")。

宣統三年（1911年）10月[武昌起义时](../Page/武昌起义.md "wikilink")，力主[袁世凱出兵剿杀革命党人](../Page/袁世凱.md "wikilink")。袁世凱进京后，[孝定景皇后以太后的名義頒布](../Page/孝定景皇后.md "wikilink")《[退位詔書](../Page/退位詔書.md "wikilink")》，結束清朝的統治，創建[民國後](../Page/民國.md "wikilink")，陈以病告假，拒绝袁世凱邀请出任民國政要，退隐[上海](../Page/上海.md "wikilink")，常嘆“二百六十八年之天下，從此斷送，哀何可言”。

民國六年（1917年）7月1日大力擁護[张勋复辟](../Page/张勋复辟.md "wikilink")，被任命為弼德院顧問大臣，舉事不濟後，再度匿居上海。民國十三年（1924年）9月，第二次直奉戰爭，馮玉祥回師北京，於11月5日將清皇室驅趕出紫禁城，聽聞後大力反对[馮玉祥此舉](../Page/馮玉祥.md "wikilink")，更是痛心疾首寫下：“瞻望北庭，神魂飛越”表其心。在上海與[清朝遺老](../Page/清朝遺老.md "wikilink")[陳三立](../Page/陳三立.md "wikilink")、[馮煦與](../Page/馮煦.md "wikilink")[瞿鴻禨等組織](../Page/瞿鴻禨.md "wikilink")“逸社”，定期約會，飲酒賦詩，排遣憂思，但始終關心桑梓。

民國三十七年（1948年）8月去世，享年91岁。

## 墓葬

陳夔龍葬於[杭州](../Page/杭州.md "wikilink")[西湖](../Page/西湖.md "wikilink")，其墓荒廢多年。2004年因旅遊經濟的需要，按照陳氏後人的回憶，杭州市有關部門重新發現其墓并進行修復，現為西湖新十五景點之一。

## 參考資料

  - 《德宗景皇帝實錄》
  - 《宮中檔奏摺-光緒朝》
  - 《宣統政紀》

## 外部链接

  - [清末直隶总督陈夔龙](http://www.gyszx.gov.cn/wenshi/showDetail.asp?id=2273)
  - [浙江杭州发现晚清末任直隶总督陈夔龙陵墓](https://web.archive.org/web/20110619215628/http://guxiang.com/lishi/others/dongtai/200303/200303180018.htm)

[Category:清朝順天府府尹](../Category/清朝順天府府尹.md "wikilink")
[Category:清朝河南布政使](../Category/清朝河南布政使.md "wikilink")
[Category:清朝河南巡抚](../Category/清朝河南巡抚.md "wikilink")
[Category:清朝江苏巡抚](../Category/清朝江苏巡抚.md "wikilink")
[Category:清朝漕運總督](../Category/清朝漕運總督.md "wikilink")
[Category:清朝四川總督](../Category/清朝四川總督.md "wikilink")
[Category:清朝湖廣總督](../Category/清朝湖廣總督.md "wikilink")
[Category:北洋大臣](../Category/北洋大臣.md "wikilink")
[Category:貴陽人](../Category/貴陽人.md "wikilink")
[K](../Category/陳姓.md "wikilink")
[Category:內閣侍讀學士](../Category/內閣侍讀學士.md "wikilink")

1.  《大清德宗同天崇运大中至正经文纬武仁孝睿智端俭宽勤景皇帝实录》（卷二百二十八）：光绪十二年。丙戌。五月。癸巳朔……吴品珩、常牧、余肇康、缪祐孙、陈爔唐、姚肇瀛、葛金烺、刘岳云、邱淮、史绪任、张僖、杨圣清、吴浚、康克明、党庆奎、怡龄、章绍洙、刘孚京、叶大琛、吴国镛、王承益、江德宣、张登瀛、刘果、叶大涵、郑宝琛、王基磐、姚桐生、林启东、李翊煌、杨文春、陈恒庆、方培恺、曾福谦、秉彝、赵俊升、顾曾灿、文德馨、刘安科、区震、胡之钧、邹嘉来、秦树声、周生锦、王文毓、徐德钦、吉绅、裴景福、陈夔龙、徐贞、石镜潢、李英华、姜子珍、张则周、李梦莹、侯葆文、杨祖兰、谭国恩、刘启彤、黄祖直、傅秉鉴、马九如、余应云、张庆翎、何联禧、刘光祖、雷天柱、王树枬、魏延龄、袁楚藩、王诚羲、魏联奎、宋滋蓍、蔡寿星、金鹏、张丕基、王国庆、熊冠斗、杨书詹、张骧、谢昌年、陈孝恪、李贺礽、郝秉忠、李坦、张六翮、倪教敷、薛秉壬、王肇修、俱著分部学习。
2.
3.